\chapter{Instalación}
\label{instalacion}

\drop{D}{ebido} a las distintas versiones existentes de las herramientas utilizadas en este proyecto, se detalla a continuación una guía de instalación de la plataforma así como un manual de uso.

Ya que las instrucciones que aparecen a continuación son para distribuciones \acs{GNU}/Linux, se recomienda encarecidamente usar Debian o cualquiera de sus derivadas.

Antes de proceder a la instalación de la plataforma, es necesario tener instalados los siguientes paquetes:

\begin{itemize}
\item aptitude
\item build-essential
\item linux-headers
\item python-dev
\item python-pip
\item libffi-dev
\item libssl-dev
\item virtualbox
\item ansible
\item vagrant
\end{itemize}

Por tanto, para instalarlos, basta con abrir una terminal y escribir lo siguiente:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ sudo apt install aptitude build-essential linux-headers-$(uname -r) python-dev python-pip libffi-dev libssl-dev virtualbox ansible vagrant
\end{listing}

A continuación, debe clonarse el repositorio en el que se encuentran todos los archivos necesarios para el despliegue de la plataforma del proyecto:


\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ hg clone https://JoseLuisPerez@bitbucket.org/JoseLuisPerez/tfg.joseluisperez
\end{listing}

Como se ha indicado anteriormente, se ha utilizado \textit{Vagrant} como software de creación y gestión de máquinas virtuales, \textit{Ansible} como software de aprovisionamiento y \textit{VirtualBox} como software proveedor. Por tanto, para iniciar la máquina virtual, basta con acceder al directorio en el que se encuentra el archivo \textbf{Vagrantfile} y escribir el siguiente comando en una terminal:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ vagrant up
\end{listing}

Al ser la primera ocasión en la que se ejecuta dicho comando, se procederá también a realizar el aprovisionamiento de la máquina, es decir, se instalarán automáticamente todos los paquetes necesarios que permitan el correcto funcionamiento del proyecto.

Una vez terminado el despliegue, se accederá a la máquina introduciendo lo siguiente:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ vagrant ssh
\end{listing}

Con el fin de hacer uso de la interfaz gráfica para poder ejecutar tanto el programa de detección de objetos como el programa de representación de los mismos en el mundo virtual, es necesario cambiar la contraseña del usuario \textbf{ubuntu}:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ sudo passwd ubuntu
\end{listing}

apagamos la máquina:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ vagrant halt
\end{listing}

y modificamos el archivo \textbf{Vagrantfile} con el editor de texto que queramos descomentando las siguientes líneas:

\begin{lstlisting}
  config.vm.provider :virtualbox do |vb|
    vb.gui = true
  end
\end{lstlisting}

Tras realizar, todos los pasos anteriores, basta con arrancar de nuevo la máquina virtual y acceder con el usuario ubuntu y la contraseña que hayamos introducido anteriormente. Para poder ejecutar el programa que analiza una cámara o bien representar en el mundo virtual distintos eventos generados mediante clientes \textit{ZeroC Ice}, es necesario iniciar primero \textit{xfce}:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ sudo startxfce4
\end{listing}  

Por último, para tener el teclado español, hay que seguir estos pasos:

Ir a \textit{Applications} > \textit{Settings} > \textit{Keyboard}. Una vez estemos en ese menú, hay que ir a la pestaña \textit{``Layout''} y desmarcar la opción \textit{``Use system defaults''}. Por último, basta con sustituir el teclado inglés por el español pulsando \textit{``Edit''}. Hay que buscar el idioma \textit{``Spanish''}, desplegar ese idioma para ver las distintas opciones y seleccionar ésta: \textit{``spanish (include dead tilde)''}. Tras ésto, ya se puede empezar a utilizar la plataforma.

\section{Archivos de Vagrant y Ansible}\label{archivos-virt}

El listado \ref{vagrantfile} muestra el contenido del archivo \textit{Vagrantfile} y el listado \ref{playbook} muestra el del archivo \textit{playbook.yml}.

\lstinputlisting[caption={Contenido del archivo \textit{Vagrantfile} de \textit{Vagrant}},label={vagrantfile}]{code/Vagrantfile}
\lstinputlisting[caption={Contenido del archivo \textit{playbook.yml} de \textit{Ansible}},label={playbook}]{code/playbook.yml}
